\chapter{Controle Financeiro}

O presente plano tem por finalidade apresentar os valores levantados para o desenvolvimento do projeto, juntamente com os gastos realizados.

\section{Orçamento do Projeto}

\subsection{Custos Referentes a Eletrônica}
\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{Custos dos Componentes Eletrônicos}
	\label{custos_projeto_eletronica}
	\begin{tabular}{|l|c|S[table-format=-3.2]|S[table-format=-2.2]|S[table-format=-3.2]|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{Descrição} & \multicolumn{1}{c|}{Quantidade} &  
    \multicolumn{1}{c|}{Custo Unitário} & \multicolumn{1}{c|}{Frete}  &
    \multicolumn{1}{c|}{Total}													\\ \hline
    Chaves de fim de curso / micro switchs 	& 2 & 1.95  & 29.90 & 33.80 			\\
	Sensor de nível de água					& 2	& 37.80	& 50.00	& 125.60 			\\
	Tinta fotossensível						& 1	& 35.00	& 50.00	& 85.00				\\
	Pacote 500g de percloreto de ferro		& 1	& 30.00	& 20.93	& 50.93				\\
	Sensor FSR Force Resistive Sensor 		& 1	& 100.00& 22.90	& 122.90			\\
	Lâmpada de luz negra					& 1	& 30.00	& 33.90	& 63.90				\\
	Microcontrolador MSP430					& 1	& 60.00	& 20.00	& 80.00				\\
	Raspberry PI3							& 1	& 184.00& 17.90	& 201.90			\\
 	Módulo relé 04 canais					& 1	& 15.40	& 28.90	& 44.30				\\
	PCBs									& --- & 50.00 &	15.00 &	15.00		\\ \hline
 	\multicolumn{1}{|l}{Total}				& \multicolumn{4}{r|}{823.33}		\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Custos Referentes a Energia}
\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{Custos dos Componentes de Energia}
	\label{custos_projeto_energia}
	\begin{tabular}{|l|c|S[table-format=-3.2]|S[table-format=-2.2]|S[table-format=-3.2]|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{Descrição} & \multicolumn{1}{c|}{Quantidade} &  
    \multicolumn{1}{c|}{Custo Unitário} & \multicolumn{1}{c|}{Frete}  &
    \multicolumn{1}{c|}{Total}													\\ \hline
    Motor de Passo			& 2	& 100.00& &200.00								\\
    Motor DC				& 2	& 20.00	&	& 40.00								\\
	Filtro					& 1	& 71.16	&	& 71.16								\\
    Fonte 12V (cedida)		& 1	& 0.00 	&	& 0.00								\\
	Componentes Eletrônicos	& 24 &  &	& 20.00
    \\
	Sabão líquido 5L		& 1	& 37.00 &	& 37.00								\\
	Espaguete termoretrátil	& 1	& 1.90 &	& 1.90								\\ \hline
 	\multicolumn{1}{|l}{Total}				& \multicolumn{4}{r|}{370.06}		\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\newpage
\subsection{Custos Referentes as Estruturas}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{Custos dos Componentes Estruturais}
	\label{custos_projeto_estrutura}
	\begin{tabular}{|l|c|S[table-format=-3.2]|S[table-format=-2.2]|S[table-format=-3.2]|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{Descrição} & \multicolumn{1}{c|}{Quantidade} &  
    \multicolumn{1}{c|}{Custo Unitário} & \multicolumn{1}{c|}{Frete}  &
    \multicolumn{1}{c|}{Total}													\\ \hline
 	Chapas de acrílico ou policarbonato	& 5	& 40.00 & &200.00					\\
	Peças impressas em 3D				& 1	& 200.00& &200.00					\\
	Mangueiras para o jato de água		& 2	& 5.00	& &10.00						\\
	Serviço técnico de montagem			& 1	& 150.00& &150.00					\\
	Arames inox para suporte do calçado	& 2	& 5.00	& &10.00						\\ \hline
 	\multicolumn{1}{|l}{Total}				& \multicolumn{4}{r|}{570.00}		\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Custos Referentes a Software}
Uma vez que a mão de obra de software do projeto são os próprios alunos da disciplina e todos os membros possuem as ferramentas necessárias - \emph{notebook} - o custo de software será contabilizado como zero.

\subsection{Custo Total}
\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{Custos Totais do Projeto}
	\label{custos_projeto_2}
	\begin{tabular}{|l|S[table-format=-4.2]|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{Área} & \multicolumn{1}{c|}{Custo (R\$)}  \\ \hline
    Energia 	& 370.06 	\\
    Eletrônica 	& 823.33 	\\
    Estrutura 	& 570.00 	\\
    Software 	& 0.00 		\\ \hline
    Total		& 1763.39 	\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Aquisição de Recursos}

Os recursos financeiros necessários para a construção do projeto serão custeados pela própria equipe irá desenvolvê-lo. Para tal, será levado em consideração o valor total dos custos calculado, mais um valor de reserva combinado entre os membros do grupo, de forma que esse seja acessível a todos. Nessas condições e contando que todos os 13 membros colaborem, os valores finais estão dispostos na tabela \ref{arrecadacao}.

\subsection{Gasto Final}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{Arrecadação de Valores}
	\label{arrecadacao}
	\begin{tabular}{|l|S[table-format=-4.2]|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{Custo total} 	& 1763.39  	\\ \hline
    Reserva 							& 316.61 	\\
    Custo por Membro 					& 135.65 	\\
    Reserva por Membro	 				& 24.35 	\\
    Total pago por Membro 				& 160.00 	\\ \hline
    Valor total arrecadado				& 2080.00 	\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

O responsável por recolhimento, cobrança, armazenamento e controle das despesas será o tesoureiro definido no tópico \ref{plano_de_recursos_humanos} deste relatório, referente a delegação de papéis e gestão de recursos humanos.

Os membros poderão contribuir com uma das duas opções abaixo:

\begin{itemize}
\item \textbf{Valor total} de R\$ 160,00 pago até o dia 10 de abril de 2018
\item \textbf{Duas parcelas} no valor de R\$ 80,00 pagas até o dia 10 dos meses de abril e maio, respectivamente.
\end{itemize}

Dessa forma, pretende-se ter recolhido no mínimo R\$ 1.040,00 do grupo até o dia 10 de abril.

\subsection{Gasto Real}

Ao longo do projeto surgiram gastos inesperados os quais exigiram uma nova movimentação do grupo para arrecadar dinheiro. Para tal, foram realizados dois novos pontos de arrecadação que não estavam previstos. Sendo assim, a arrecadação final segue apresentada nas tabelas \ref{organizacao_da_arrecadacao} e \ref{arrecadacao_real}.

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{Organização das arrecadações durante a execução do projeto}
	\label{organizacao_da_arrecadacao}
	\begin{tabular}{|l|S[table-format=-4.2]|}
    \hline
    \textbf{Mês} 							& \textbf{Valor} 	\\
    Abril 					  & R\$ 80.00 	\\
    Maio	 				  & R\$ 80.00 	\\
    Junho                     & R\$ 60.00     \\
    Final de Junho            & R\$ 30.00 	\\ \hline
    Total cobrado por membro  & R\$ 250.00 	\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{Arrecadações durante a execução do projeto}
	\label{arrecadacao_real}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Membro}	& \textbf{Abril} & R\$ \textbf{Maio} & R\$ \textbf{Junho} & \textbf{Final de Junho}	  \\
    Amanda	& R\$ 80.00 & R\$ 80.00 & R\$ 60.00 & R\$ 30.00	& R\$ 250.00 \\
    Artur	& R\$ 160.00 & R\$ 0.00 & R\$ 60.00 & R\$ 30.00	& R\$ 250.00 \\
    Danovan	& R\$ 80.00 & R\$ 80.00 & R\$ 0.00 & R\$ 30.00	& R\$ 190.00 \\
    Iasmin	& R\$ 160.00 & R\$ 0.00 & R\$ 60.00 & R\$ 30.00	& R\$ 250.00 \\
    Júlia	& R\$ 80.00 & R\$ 80.00 & R\$ 60.00 & R\$ 30.00	& R\$ 250.00 \\
    Juliana	& R\$ 80.00 & R\$ 80.00 & R\$ 60.00 & R\$ 30.00	& R\$ 250.00 \\
    Júlio	& R\$ 160.00 & R\$ 0.00 & R\$ 60.00 & R\$ 30.00	& R\$ 250.00 \\
    Karine	& R\$ 80.00 & R\$ 80.00 & R\$ 60.00 & R\$ 26.99	& R\$ 246.99 \\
    Larissa	& R\$ 80.00 & R\$ 80.00 & R\$ 60.00 & R\$ 31.00	& R\$ 251.00 \\
    Marcelo	& R\$ 80.00 & R\$ 80.00 & R\$ 60.00 & R\$ 30.00	& R\$ 250.00 \\
    Renato	& R\$ 80.00 & R\$ 80.00 & R\$ 60.00 & R\$ 30.00	& R\$ 250.00 \\
    Tiago	& R\$ 80.00 & R\$ 80.00 & R\$ 60.00 & R\$ 29.00	& R\$ 249.00 \\
    Valéria	& R\$ 80.00 & R\$ 159.99 & R\$ 0.00 & R\$ 0.00	& R\$ 239.90 \\ \hline
    \textbf{Total Arrecadado} & R\$ 1280.00 & R\$ 879.90 & R\$ 660.00 & R\$ 359.99	& R\$ 3,176.89 \\
    \end{tabular}
\end{table}

Nota-se que nem todos os membros contribuíram com o mesmo valor em dinheiro, contudo os mesmo contribuíram de outras formas, conseguindo equipamentos emprestados, pagando alguns gastos do próprio bolso, ect.

A descrição especificando todos os gatos relacionados ao projeto encontra-se disponível no \ref{relacao_gastos} ao final deste relatório. Segue na tabela \ref{custos_finais} um resumo dos gastos finais, sendo que cerca de 46\% a mais do que o planejado foi gasto com o projeto.

\begin{table}[!h]
	\centering
	\caption{Organização das arrecadações durante a execução do projeto}
	\label{custos_finais}
	\begin{tabular}{|l|S[table-format=-4.2]|}
    \hline
    Valor Arrecadado 			   & R\$ 3176.89 	\\
    Gasto Planejado	 			   & R\$ 2080.00 	\\
    Gasto Real                     & R\$ 3034.22     \\
    Sobras                         & R\$ 152.67 	\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

